%! Author = Yan Wittmann


\chapter{Tätigkeitsbeschreibung} \label{ch:wochenberichte}


\section{Woche 1 - Einarbeitung in CVSS 4.0} \label{sec:bericht-wo-1}

\lweekdaymarginpar{Montag}
Der erste Arbeitstag meines Praktikums bei der \metaeffekt fiel für mich mit dem Ende der Sommerpause für viele meiner Kollegen zusammen.
Da ich schon seit einiger Zeit im Unternehmen arbeite, war eine ausführliche Einführung für mich nicht nötig, denn ich habe bereits meine eigenen Aufgabenbereiche zugewiesen, um die ich mich kümmern muss.
Der Montag war allerdings auch für mich der erste Tag nach dem Urlaub, daher musste ich mich erst wieder orientieren und herausfinden, welche Aufgaben als Nächstes anstehen.

Ich verbrachte den Montag vor allem damit, einige Fehler zu korrigieren, die während der Urlaubszeit in unserem System in Kundenprojekten aufgetreten waren.
Ich führte auch Gespräche mit Kollegen, um zu klären, welche Projekte als Nächstes anstehen.
Ein wichtiges Thema war die anstehende Veröffentlichung des CVSS 4.0-Standards, die für den 31.\ Oktober 2023\footnote{\url{https://www.first.org/cvss/v4-0/}} geplant ist.
Es wurde entschieden, dass ich diesen Standard in den kommenden Tagen in unser System einpflegen sollte.
Unsere Software kann bereits die Score-Berechnungen für die CVSS-Versionen 2 und 3 durchführen, und wir möchten in der Lage sein, auch die neuen CVSS 4.0-Vektoren zu interpretieren und zu berechnen, sobald diese in den öffentlichen Datenbanken auftauchen.

Der eher ereignisreiche Montag endete damit, dass ich mit meinem Vorgesetzten und Betreuer für das Praktikum, Karsten Klein, vereinbart habe, während meines Vollzeitsemesters bei der \metaeffekt tägliche Meetings mit ihm abzuhalten.
Diese haben wir bisher jeden Tag durchgeführt und sowohl über berufliche als auch private Themen gesprochen.
Ich werde die genauen Inhalte dieser Meetings hier nicht immer aufführen, da sie meist über die bereits behandelten Themen des Tages gehen.

\sweekdaymarginpar{Dienstag}
Am Dienstag startete ich mit der Recherche zu den theoretischen Grundlagen und den Einzelheiten von CVSS 4.0.
Ich stellte schnell fest, dass es mehr Unterschiede als Gemeinsamkeiten zu den vorherigen Versionen CVSS 2 und 3 gibt, insbesondere in Bezug auf Berechnung, Implementierungsdetails, Interpretation der Ergebnisse und der Theorie dahinter.
Den Rest des Tages verbrachte ich damit, die noch unfertige Dokumentation und Beispiele des neuen Standards zu studieren und das Konzept zu verstehen, was sich als komplexer als zunächst angenommen erwies.

\sweekdaymarginpar{Mittwoch}
Am Mittwoch begann ich mit einem ersten Versuch einer Implementierung der CVSS 4.0-Berechnungen.
Nach weiterer Recherche fand ich auf dem offiziellen RedHat GitHub-Repository\footnote{\url{https://github.com/RedHatProductSecurity/cvss-v4-calculator}} den Quellcode einer Implementierung eines CVSS 4.0-Rechners in JavaScript.
RedHat war stark an der Entwicklung des Standards beteiligt.
Dieses Beispiel hat mir geholfen, das Grundgerüst für die Implementierung in unserem Java-System vorzubereiten, das dem Modell der CVSS 2 und 3 ähnelt.

\sweekdaymarginpar{Donnerstag}
Der Donnerstag startete mit einer Fehlermeldung in einem unserer Kundenprojekte.
Es handelte sich um eine „OutOfMemoryError“-Exception, die auftrat, wenn unser generierter Report zu Schwachstellen in Kundenprojekten aus einer bisher noch nicht so aufgetretenen großen Menge an Daten generiert werden sollte.
Das Problem war, dass während der Serialisierung in ein HTML-Dokument das interne Modell kurzzeitig dupliziert wurde und damit auch der Speicherbedarf.
Ich löste das Problem durch einen File Appender, der den HTML-String des Reports direkt in eine Datei schreibt, anstatt ihn wie zuvor im Speicher zu halten und habe so die kurzzeitige Verdoppelung den Hauptspeicher-Bedarf entfernt.

Der Hauptteil des Tages war jedoch weiterhin dem CVSS 4.0-Standard gewidmet.
Der Code der Referenz-Implementierung und die Spezifikation\footnote{\url{https://www.first.org/cvss/v4.0/specification-document}} haben mir erneut schwierigkeiten bereitet:
Nicht nur, dass der Code nicht sehr leserlich geschrieben war und viele verwirrende Muster verwendet, es gab auch einige Abweichungen zu der Spezifikation.
Ich meldete meine Probleme mit der Implementierung zusammen mit einigen inhaltlichen Fragen in einem Issue auf dem entsprechenden GitHub-Repository.
Ich beendete den Tag mit einer teilweise funktionierenden Implementierung.

\sweekdaymarginpar{Freitag}
Der Freitag sollte der Tag sein, an dem ich die Basis-Implementierung abschließe.
Es überraschte mich, dass ich so schnell auch eine Antwort auf meine GitHub-Fragen bekommen hatte: Die Spezifikation ist veraltet, aber die Implementierung ist korrekt.
Mithilfe dieser Informationen und einigem weiteren herumexperimentieren konnte ich die Berechnungen fertigstellen.
Ich validierte sie, indem ich einen großen Datensatz an zufälligen CVSS-Vektoren sowohl durch die Referenz-Implementierung und meine eigene laufen ließ und die Ergebnisse sich glichen.

Am Freitagmittag findet bei der \metaeffekt ein wöchentliches Meeting statt, das als \qt{Weekly} bezeichnet wird.
In diesem Meeting berichtet jedes Teammitglied über seine Fortschritte, Herausforderungen und nächsten Schritte.
Ich berichtete über meine Erfahrungen mit der Implementierung von CVSS 4.0 und hörte, was die anderen Teammitglieder in dieser Woche erreicht hatten.

Da ich am Freitagnachmittag private Verpflichtungen hatte, begann ich den Tag etwas früher und beendete meine erste Praktikumswoche nach dem „Weekly“-Meeting.


\section{Woche 2 - Vertiefung in CVSS 4.0 und Korrelationsdaten} \label{sec:bericht-wo-2}

\lweekdaymarginpar{Montag}
Die zweite Woche meines Praktikums wollte und sollte ich mich mit der genaueren Funktionsweise von CVSS 4.0 auseinandersetzen.
Ich verbrachte also den Montag damit, die Spezifikation\footnote{\url{htthttps://www.first.org/cvss/v4.0/specification-document}},
die Entwicklungsgeschichte\footnote{\url{https://www.first.org/cvss/v4.0/user-guide#New-Scoring-System-Development}}
und den Code tiefergehender anzusehen, um zu verstehen, wie die Berechnung des Scores funktioniert.

Ich hatte bereits während der Implementierung einen guten Überblick über den ersten Schritt der Berechnung, den mit den MacroVektoren, erhalten.
Die Unklarheiten lagen eher in dem zweiten Schritt: Der Interpolation zwischen den MacroVektor-Blasen.
Ich konnte selbst nach einem ganzen Tag an Recherche keine zufriedenstellende Erklärung finden, wie die Berechnung in diesem Schritt funktioniert.
Durch meine Recherche konnte ich immerhin weitere Randfall-Tests anlegen und damit zwei Fehler in meiner Implementierung finden.

\sweekdaymarginpar{Dienstag}
Eigentlich wollte ich am Dienstag weiter an meinem Verständnis von CVSS 4.0 arbeiten, aber es gab etwas Wichtigeres:
Da ein Kollege noch im Urlaub war, musste ich einen Teil seiner Arbeit übernehmen.
Es geht um das Pflegen von Korrelationsdaten, die dazu dienen, Software-Komponenten automatisch zu Produkten in fremden Datenbanken (wie den CPE in der NVD\footnote{\url{https://nvd.nist.gov/products/cpe}}) zuzuordnen.
Da dies früher einmal meine Aufgabe im Unternehmen war, habe ich dafür in der Vergangenheit ein Tool geschrieben, das ich kurz vor meinem Praktikum mit viel Feedback von und für meinen Mitarbeiter als Web-UI neu aufgesetzt hatte.
Das gab mir also die Chance, dieses Tool endlich einmal selbst zu verwenden und an einigen Stellen den Workflow zu verbessern.

\sweekdaymarginpar{Mittwoch}
Leider war ich Dienstag nicht mit den zu verarbeitenden Korrelationsdaten fertig geworden, darum habe ich noch den halben Mittwoch damit verbracht.
Was mich positiv überraschte war, wie gewissenhaft mein Kollege diese Arbeit durchgeführt hatte, seitdem er diese von mir übernommen hatte.
Ich musste nur bei wenigen Einträgen die Matching-Informationen überarbeiten, bei den meisten hatten diese bereits gestimmt und ich musste sie nur noch abnicken.

Den restlichen zwei Stunden habe ich dann noch mit meinem Chef über ein interessantes Thema reden können: Dem Abbilden von Vulnerability Chaining in unseren Systemen.
Also: was passiert, wenn man eine kritische Software-Schwachstelle, die man zuvor als \qt{Nicht Ausnutzbar} abgestempelt hatte, über eine andere, für sich alleine stehende harmlose, Schwachstelle ausnutzen kann?
Dieses Thema müssen wir auf Kundenwunsch in den nächsten Monaten abbilden können, aber eine hohe Priorität bekommt es noch nicht.

\sweekdaymarginpar{Donnerstag}
Donnerstag war mein Chef nicht im Büro, da er ein Treffen bei einem Kunden hatte.
Es war auch ein Tag, an dem ich sehr viel Code geschrieben habe, denn ich musste meine Planung für die Woche etwas umpriorisieren:
Ende der Woche musste die Implementierung und Integration von CVSS 4.0 in unser System fertiggestellt sein, darum beschloss ich, mich erst einmal darum zu kümmern und danach erst weiter mein Verständnis aufzubauen.
Die folgenden Punkte mussten bearbeitet werden:

\begin{smitemize}
    \item das Parsing der Vektoren aus verschiedenen Datenquellen/Formate (intern, extern)
    \item das korrekte Verarbeiten, wenn es um die Berechnung von Scores, das Modifizieren von Vektoren, oder das Ablegen in unseren Software-Inventaren geht
    \item das Anzeigen der Ergebnisse in unseren HTML- und PDF-Reports
\end{smitemize}

Da die externen Datenquellen ja noch keine Vektoren für CVSS 4.0 herausgeben, musste ich einige Annahmen über deren Formate machen, die ich bei tatsächlicher Veröffentlichung dann noch anpassen werde.

Bei diesen Arbeiten sind mir erst einige merkwürdige Muster in der Implementierung für die Berechnung der Scores aufgefallen, die ich mehr oder weniger aus der Referenz-Implementierung übernommen hatte.
Ich habe also fast noch einmal die gesamte Implementierung neu geschrieben, indem ich duplizierten Code in eigene Methoden und Klassen extrahiert und die Berechnungen wesentlich eleganter und näher an den dahinterliegenden mathematischen Modellen in meinem Programm abgebildet habe.

Am Ende des Tages hatte ich Pull Requests für die drei Projekte, in denen diese Berechnungen stattfinden, fertiggestellt.

\sweekdaymarginpar{Freitag}
Der Freitag begann frostig - im wahrsten Sinne des Wortes.
Es waren nur 7 °C und mit dem Fahrrad und kurzer Hose bin ich gut durchgefroren angekommen.
Mit einem Tee konnte ich mich aber ganz gut wieder aufwärmen.

Da ich die Integration bereits Donnerstag fertiggestellt hatte, habe ich mich wieder an das Verständnis über den CVSS 4.0 Standard gesetzt.
Um besser verstehen zu können, wie die MacroVektor Interpolation funktioniert, habe ich mir drei Beispiele herausgesucht und die Berechnungen aufgrund der Spezifikation und meiner Implementierung manuell mehrfach auf verschiedene Arten durchgeführt.
Das hat tatsächlich sehr geholfen und kurz vor dem Weekly hatte ich dann ein ganz gutes Verständnis, wie die Berechnung funktioniert.
Dies habe ich in einem Dokument für späteren Zugriff festgehalten.

Das Weekly war stark gefüllt, nicht nur ich hatte viele Neuigkeiten über die Funktionsweise von CVSS 4.0 zu berichten, sondern zwei meiner Kollegen hatten diese Woche auch in ihren Teilprojekten größere Durchbrüche, die sie sogar live demonstriert und erklärt haben.
Damit wurde das Weekly von einer Stunde auf fast zweieinhalb Stunden verlängert und der Tag war schnell herum.
Ich beendete meine zweite Woche mit einem guten Gefühl, diese Woche viel geschafft zu haben.


\section{Woche 3 - Excel-Limitierungen \& Präsentationsvorbereitung} \label{sec:bericht-wo-3}

\lweekdaymarginpar{Montag}
Der Montag verlief eher ruhig, es gab keine größeren Themen, die dringend anstanden.
Darum lag mein Fokus daran, endlich einmal einige der Issues aus dem Jira-Backlog abzuarbeiten, die schon zu lange nötig waren.

Bei einem dieser Issues ging es darum, in unserem automatisierten CPE Matching-Algorithmus zwischen Hardware- und Software-Komponenten zu unterscheiden.
Dadurch würden wesentlich weniger false-positives entstehen, weil keine Softwarekomponenten mehr Hardware-CPEs zugeordnet werden würden.
Dazu war erst einmal eine Liste an Kategorien für Hardware nötig, die für die einzelnen Komponenten vergeben werden können.

Das Problem hierbei war der Detailgrad der Kategorien, welcher noch nicht festgelegt wurde.
Ich habe also nach einiger Recherche drei Vorschläge vorbereitet, die ich meinem Chef präsentierte.
Mein Chef und ich konnten uns recht schnell auf einen einigen, allerdings wollten wir uns noch eine Drittmeinung von einem Kollegen einholen.
Dieser hatte zu diesem Thema deutliche andere Meinungen, wie eine solche Liste auszusehen hatte.

Die Diskussion hierüber hat den gesamten restlichen Tag eingenommen und leider konnten wir bei keinem Ergebnis landen, mit dem alle zugestimmt hätten.
Wir machten aus, diese Diskussion an einem anderen Tag fortzuführen und damit war das Ende des Tages für mich erreicht.

\sweekdaymarginpar{Di, Mi, Do}

Die folgenden Tage konnte ich mich an etwas setzen, was ich schon lange in unserem Core-Projekt angehen wollte:
Es geht um die Serialisierung und Deserialisierung unserer Software-Inveterate zu Excel-Dateien.
Zellen speziell in Excel-Dokumenten haben ein Zeichenlimit von $32.767$\footnote{\url{https://support.microsoft.com/en-gb/office/excel-specifications-and-limits-1672b34d-7043-467e-8e27-269d656771c3}}, was in vielen unserer Fälle nicht ausreicht.
Seitdem ich bei der \metaeffekt bin, haben wir einen Workaround verwendet, der bereits in unserem Datenmodell nach einem System diese Zellen in mehrere Zellen aufteilt, sodass beim Serialisieren keine Probleme auftreten.
Das führt dazu, dass man nicht einfach so auf die betroffenen Felder in unserem Modell zugreifen kann, ohne speziell von dem Workaround Gebrauch zu machen.

Dass dies keine schöne Lösung ist, muss ich nicht erst sagen.
Probleme daran sind zum Beispiel:

\begin{smitemize}
    \item weiß jemand nicht von diesem Workaround, bekommt er vielleicht nur einen Bruchteil seiner Daten, wenn er die falsche Zugriffsart verwendet
    \item das Stylen der Excel-Zellen und Spalten funktioniert nicht richtig, da die Spalten aufgeteilt werden
    \item falls ein anderes Format mit niedrigerem Limit hinzugefügt werden soll, muss dieses Limit auch bei allen anderen Formaten so angewendet werden
\end{smitemize}

Ich war also recht froh, dass ich mich endlich einmal daran setzen konnte.
Ich habe die drei Tage nicht nur dazu genutzt, die Spaltung der Spalten in die Serialisierer zu verschieben, sondern auch ein allgemeines Styling-Modell einzuführen, das unabhängig vom Format auf Serialisierte Daten angewendet werden kann und einfach auf neue Formate angepasst werden kann.

\sweekdaymarginpar{Freitag}
Bei der Beschreibung für Donnerstag habe ich bewusst eben etwas ausgelassen, da es hier besser passt:
Mein Chef wollte, dass ich nächste Woche Dienstag und Mittwoch mit ihm und einer anderen Kollegin nach Erfurt auf das
Treffen des Arbeitskreises OpenSource\footnote{\url{https://www.bitkom.org/Bitkom/Organisation/Gremien/Open-Source.html}} unter dem Thema \qt{Open-Source-Communities} und das
Forum OpenSource\footnote{\url{htthttps://www.bitkom.org/bfoss23}} der Bitkom gehe.

So weit, so gut.
Danach kam allerdings etwas, das ich nicht erwartet hätte: Ich sollte bei dem Treffen des Arbeitskreises OpenSource eine 25-Minütige Präsentation vor 30 Leuten von RedHat, Siemens, DB Systel und anderen großen Unternehmen über \qt{Identifikation von Schwachstellen in Softwarekomponenten unter der Verwendung von Community-Datenquellen} halten.

Das kam überraschend, da ich noch nie auf einem solchen Treffen war und keine Ahnung hatte, wie eine solche Präsentation auszusehen hat.
Zum Glück hat mir mein Chef am Freitag noch geholfen, die wichtigen Themen aufzulisten und in eine sinnvolle Reihenfolge zu bringen.
Ich habe jedoch schnell gemerkt, dass die Zeit am Freitag und Montag nicht reichen werden, um die Präsentation vorzubereiten.
Ich habe zwar den Foliensatz an diesem Tag noch größtenteils fertigstellen können, aber das Skript hatte ich gerade erst angefangen zu verfassen.

\sweekdaymarginpar{Sa, So}
Und so kam das erste Mal, dass ich an einem Wochenende für die \metaeffekt gearbeitet habe.
Ich habe das gesamte Wochenende damit verbracht, ein 11-seitiges Skript vorzubereiten, das alles enthält, was ich unbedingt in der Präsentation erwähnen wollte.
Natürlich habe ich die Präsentationsfolien weiter angepasst und mir Punkte notiert, die ich noch mit meinem Chef am Montag besprechen wollte.
Am Sonntagabend hatte ich dann ein Skript, mit dem ich zwar zufrieden war, aber irgendwie noch etwas fehlte.


\section{Woche 4 - AK OpenSource \& OpenSource Forum Erfurt} \label{sec:bericht-wo-4}

\lweekdaymarginpar{Montag}
Geschlafen hatte ich nicht viel, da ich noch in die Nacht hinein an dem Skript für Dienstag gearbeitet hatte.
Mit meinem Chef bin ich noch einmal die Präsentation durchgegangen und konnte meine vielen inhaltlichen und organisatorischen Fragen stellen.
Mein Hauptproblem war das folgende: Mit dem Thema, wie wir unsere Software-Inventare aufbauen, hatte ich bisher nur wenige Berührungspunkte, sollte es aber in der Präsentation ansprechen.
Mein Chef hat sich dann dazu bereiterklärt, diesen Teil in der Präsentation zu übernehmen, da die verbleibende Zeit nicht reichen würden, in dieses Thema richtig einzusteigen.

Lange war ich jedoch nicht im Büro, da ich die Vorbereitung lieber zu Hause abschließen wollte, wo ich ungestört üben konnte.
Den Abend habe ich also genau damit verbracht, und damit, mein Gepäck für die morgige Reise zu packen.

\sweekdaymarginpar{Dienstag}
Am Dienstagmorgen starteten wir direkt vom Heidelberger Hauptbahnhof mit dem ICE nach Erfurt, die Reise verlief zum Glück ohne Komplikationen.
Auf der Strecke koordinierten mein Chef und ich noch einmal unsere Rollen, und ich nutzte die Gelegenheit, um die Präsentation noch einmal im Zugabteil vorzutragen.

Nach unserer Ankunft in Erfurt ging es direkt zu den Räumlichkeiten der DB Systel.
Dort gab es zunächst einige einleitende Worte und eine Vorstandswahl, bevor ich mit meiner Präsentation dran war.
Obwohl ich bis etwa 15 Minuten vor Beginn der Präsentation relativ entspannt war, stieg meine Aufregung dann doch noch etwas.
Aber eigentlich gab es keinen Grund für die Aufregung:
Ich war gut vorbereitet, hatte die Präsentation mehrfach vorgetragen und die Themen, die ich vorstellen wollte, gehören zu meinem täglichen Arbeitsbereich seit drei Jahren.
Aber auch meine Kollegen vor Ort haben mich ermutigt und bisher hatte ich einen positiven Eindruck von den restlichen Anwesenden.

Wegen all dieser Umstände verlief die Präsentation sehr gut, ich konnte sie ohne Notizen vortragen und habe alles gesagt, was ich sagen wollte.
In der Mittagspause nach der Fragerunde habe ich mich noch weiter mit anderen Teilnehmern unterhalten können, die mir zu einer sehr interessanten und inhaltsgefüllten Präsentation gratulieren wollten.
Das hat mich natürlich sehr gefreut und da wurde mir klar, dass es eine gute Präsentation war.
Natürlich haben wir uns auch fachlich noch miteinander ausgetauscht und weitere Präsentationen über diverse Themen rund um Communities im Kontext OpenSource angehört.

Abends haben wir zusammen noch an einer Stadtführung und einem gemeinsamen Abendessen mit anderen Teilnehmern des OpenSource Forums des nächsten Tages teilgenommen.

\sweekdaymarginpar{Mittwoch}
Das eigentliche OpenSource Forum der Bitkom war dann der entspanntere Teil der Geschäftsreise.
Hier gab es den Tag lang drei unterschiedliche Präsentations-Tracks zu unterschiedlichen Themen, die man sich anhören konnte.
Ein großer Programmpunkt war auch der Bitkom OpenSource Monitor\footnote{\url{https://www.bitkom.org/opensourcemonitor2023}}, den die \metaeffekt gesponsert hat und damit einen Beitrag über den Cyber Resilience Act\footnote{\url{https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/cyber-resilience-act}} in diesem verfassen durfte.

Die Präsentationen waren sehr interessant zu hören, da sie von großen Unternehmen wie SAP, Siemens und Mercedes gehalten wurden und über ihre Probleme und Lösungen über die Verwaltung von Schwachstellen und Lizenzen von Open-Source-Software in ihren Produkten berichtet haben.
Das interessante war: Die ganzen Schritte, die alle diese Firmen im Moment durchlaufen, kommen uns sehr bekannt vor, denn an genau diesen Themen arbeiten wir bereits seit Jahren und entwickeln Lösungen dafür.

Natürlich gab es auch Pausen, in denen Teilnehmer miteinander networken konnten, was wir auch gut genutzt haben.
Es gab einige bekannte Gesichter vom vorherigen Tag, aber auch einige unserer Kunden waren vertreten, die ich noch nie in Person getroffen hatte.
Außerdem hatte ich die fantastische Chance direkt mit Studenten und Angestellten verschiedener Unterehen zu sprechen.

\sweekdaymarginpar{Do, Fr}
Donnerstag war mit der Heimreise gefüllt, an diesem Tag hatte ich nicht mehr gearbeitet.

Freitag ging es allerdings wieder ganz normal weiter im Geschäft.
Es ist wieder einmal eine neue Anforderung von einem Kunden in der Zwischenzeit hereingekommen:
Einer unserer Download-Prozesse scheitert bei ihm, da der verwendete git-Befehl die konfigurierte Proxy-Informationen im Moment noch ignoriert.

Die Herausforderung hier war, dass es sich im Gegensatz zu anderen download-Prozessen um einen tatsächlichen Zugriff auf einen lokalen Befehl handelt.
Git kann sowohl über Umgebungsvariablen konfiguriert werden, als auch über einen Konfigurationsstring im Befehlsaufruf.
Ich habe das Problem dann so gelöst, dass ich der Umgebung für die eine Prozess-Session, die über Java geöffnet wird, die entsprechenden Proxy-Informationen setze.

An diesem Freitag ist jedoch noch etwas Wichtigeres passiert, was zwar nicht unbedingt mit meinem Praktikum zu tun hat, aber dennoch mit mir als Person:
Mein Bruder hatte sich für eine Stelle beworben, die gerade freigeworden ist.
Da der vorherige Kollege auch nur ein anderer Student war, kann mein Bruder diese Arbeit auch ohne Informatikkenntnisse bewältigen.
Er war dann bei dem Weekly dabei, bei dem wir auch von unserem Ausflug nach Erfurt berichteten.
Er hat an diesem Tag noch den Arbeitsvertrag unterzeichnet und wird nun ebenfalls bei der \metaeffekt arbeiten.
Das beschließt auch diese ereignisreiche Woche.
