\section{Woche 10 - Abschluss Überarbeitung des Datenformats \headerand CVSS Implementierung Refactoring} \label{sec:bericht-wo-10}

% Woche 10 (2023-11-06 bis 2023-11-10)

\lweekdaymarginpar{\weekdayMondayLong}

Den Montag habe also damit verbracht, die Änderungen am Datenmodell und die Integration in die Prozessschritte in Artifact Analysis mit dem letzten verbleibenden Prozessschritt, dem VAD, zu vervollständigen\@.
Da hier alle Daten aggregiert dargestellt werden, ist dies einer der komplizierteren Schritte.
Zuerst ging es nur darum, die alte Funktionalität mit dem neuen Modell wiederherzustellen, ohne die neuen Features, die dadurch ermöglicht werden.
Einige Stunden später konnte ich immerhin den Code wieder ausführen, allerdings traten einige erwartete Fehler auf, die ich den restlichen Tag bearbeitete.

\sweekdaymarginpar{\weekdayTuesdayLong}

Die nächsten Tage konnte ich mich auf das Verschieben der CVSS-Implementierungen aus Artifact Analysis nach Core, in ein separates Modul, kümmern.
Die Aggregation der mehreren CVSS-Vektor-Quellen war zwar abgeschlossen, nun musste allerdings noch ein Prozess entworfen werden, der die Auswahl effektiver Vektoren und das korrekte Kombinieren und Überlagern ermöglicht.
Mit der Auswahl effektiver Vektoren habe ich den gesamten Dienstag verbracht, doch mein initialer Ansatz war zu naiv gedacht, weswegen ich die folgenden Tage einen neuen Ansatz verfolgte.

\sweekdaymarginpar{\weekdayWednesdayShort, \weekdayThursdayShort}

Mit diesem neuen Ansatz habe ich mir etwas länger Zeit gelassen, mit einigen Schaubildern und Testfällen zur Unterstützung.
Donnerstagnachmittag war der CVSS-Selektor dann fertig - deutlich komplizierter als anfangs erhofft, aber er konnte alle relevanten Fälle abdecken.

\sweekdaymarginpar{\weekdayFridayLong}

Um die Selektor-Logik in die bisherigen Prozessschritte einfügen war eine Nutzer-Konfiguration nötig, in der diese definierbar sind.
Ich habe in unserer Codebasis bereits ein recht umfangreiches Konfigurationssystem gebaut, was ich sehr einfach auf diesen Anwendungsfall anpassen konnte.
Mit meinem Chef zusammen habe ich beschlossen, dieses Konfigurationsobjekt auf alle Attribute auszuweiten, die etwas mit Security zu tun haben.
Diese neue zentrale Stelle habe ich vor und nach dem Weekly begonnen, überall zu integrieren und die alten Konfigurationsparameter durch diese auszutauschen.
