\section{Woche 6 - Daten-Korrelation \headerand PowerShell Skripte} \label{sec:bericht-wo-6}

% Woche 6 (2023-10-09 bis 2023-10-13)

\lweekdaymarginpar{\weekdayMondayShort, \weekdayTuesdayShort, \weekdayWednesdayShort}

Da mein Kollege nicht das gesamte Inventar den Rest der Woche fertig bekommen würde, spielte sich diese Woche ähnlich wie letzte ab, in der ich meinen Kollegen bei der Arbeit unterstützte.
So konnte ich das Tool, das ich für diese Arbeit vor meinem Praktikum geschrieben hatte, selbst einmal anwenden und entdeckte einige Verbesserungsmöglichkeiten, die ich gleich umsetzte.
Das Tool (\qt{Correlation Utilities}) selbst ist Webapplikation, die mit einem lokal gehosteten Server, in Spring Boot implementiert, interagiert.
Das Ziel des Tools ist es, den Prozess des Mappings von unseren internen Produkten zu denen externer Datenbanken zu unterstützen.
Es aggregiert relevante Informationen automatisiert und macht Empfehlungen, wie am besten mit Fällen umgegangen werden sollte.

Dank des Tools besteht nun bereits fast keine Notwendigkeit, das ursprungs-Inventar zu durchsuchen oder Internet-Suchen zu starten.
Jedoch ist es noch nicht perfekt und ich habe es über die drei Tage mit einigen weiteren Features versehen.
Bis Mittwochabend hatten mein Kollege und ich die Hälfte der Daten durchgearbeitet und validiert, den Rest sollte mein Kollege nun bis zum Ende der nächsten Woche erledigen.

\sweekdaymarginpar{\weekdayThursdayLong}

Donnerstag hatten mein Chef und ich morgens einen zweistündigen Termin mit einem unserer Kunden, {\aeclientZEZESE}, bei dem es um die automatisierte Erstellung einer SBOM (Software Bill of Materials) mit allen installierten Programmen, Treibern und Hardware-Devices auf Windows-Systemen ging.
Dieser Prozess sollte zweigeteilt sein:
Zunächst sollten über PowerShell-Skripte über Windows-Integrierte Features viele verschiedene Datenquellen angezapft und die rohen Ergebnisse in einem maschinenlesbaren Format in Dateien geschrieben werden.
Danach würde ein Maven-Plugin diese Daten analysieren und ein Inventar erzeugen.

Bis nächsten Montag sollten bereits erste Versionen der Skripte stehen.
Mein Arbeitslaptop selbst ist ein MacBook, also hat mir mein Chef einen zusätzlichen Windows-Laptop zum Entwickeln zur Verfügung gestellt.
An diesem habe mich zunächst einmal darüber informiert, wie man am besten an Windows-Systeminformationen gelangen kann.
Diese ersten Erkenntnisse habe ich zunächst in unserem internen Confluence niedergeschrieben, wo ich auch sonst meine Dokumentation ablege.

\sweekdaymarginpar{\weekdayFridayLong}

Freitag habe mich schnell wieder an das Thema gesetzt und mit den Ergebnissen meiner gestrigen Recherche angefangen, erste Skripte zu schreiben.
Die Use-Cases sind das Sammeln von registrierten Programmen aus dem Store oder über Installers, von Sub-Trees von der Registry, einer Liste an Pfaden im Dateisystem, Systeminformationen wie die Windows-Version und installierte Patches, alle PNP-Devices (\qt{Plug and Play}) und alle Treiber.
Ich habe also mit Befehlen wie \code{Get-WmiObject} und seine über 1300 abfragbaren Datenklassen, \code{Get-Computerinfo} und weiteren etwas herumexperimentiert und tatsächlich fast die Hälfte der Use-Cases noch an diesem Tag durch verschiedene Skripte abdecken können.
Natürlich gab es auch wieder ein Weekly, bei dem ich über meine Erkenntnisse meinem Chef und Team-Mitgliedern berichten konnte.
