\section{Woche 16 - Letzte Woche vor der Weihnachtszeit} \label{sec:bericht-wo-16-initial}

% 2023-12-18 bis 2023-12-20

\lweekdaymarginpar{\weekdayMondayLong}

Im Gegensatz zum letzten Jahr, in dem das Weihnachtsfest der {\metaeffekt} ins neue Jahr verschoben wurde, schafften wir es dieses Mal, uns zum Weihnachtsfrühstück in einem Cafe in Heidelberg zu treffen.
Nach diesem Frühstück fuhren wir alle mit verschiedenen Verkehrsmitteln zurück ins Büro und arbeiteten den restlichen Tag.
Ich verfasste und veröffentlichte einen kurzen Paragrafen über den Workshop der letzten Woche für unsere Website\footnote{\url{https://metaeffekt.com/\#news}}.
Außerdem diskutierte ich mit dem neuen Kollegen über ein Testkonzept für die Ergebnisse unseres Software-Scanners.

\sweekdaymarginpar{\weekdayTuesdayShort, \weekdayWednesdayShort}

Die restlichen beiden Tage der Woche widmete ich mich nach der einwöchigen Pause wieder dem Refactoring meines Datenmodells.
Nachdem der Großteil der Features bereits implementiert war, konzentrierte ich mich nun auf Aufgaben wie die Dokumentation (extern und in JavaDoc), sowie allgemeine Aufräumarbeiten im Code.
Dienstag und Mittwoch verbrachte ich also damit, den Pull Request für die dritte Generation unseres Vulnerability Monitoring Toolings größtenteils fertigzustellen.
Ich nutzte auch die Gelegenheit, mit meinem Chef über den Workshop zu sprechen, was sich zu einem zweistündigen Gespräch entwickelte, da mehr zu besprechen und zu planen war als erwartet.

Diese Aufgaben konnte ich zufriedenstellend abschließen und ging dann am Mittwochabend gemeinsam mit den anderen in die Weihnachtsferien.
