%! Author = Yan Wittmann


\chapter{Einleitung} \label{ch:einleitung}


\section{Firma} \label{sec:firma-beschreibung}

Die {\metaeffekt} GmbH ist ein spezialisiertes Unternehmen, das sich auf die kontinuierliche Inventarisierung, Dokumentation und Bewertung von Risiken in Softwarebestandteilen von Produkten und Projekten konzentriert, um Unternehmen bei der Software Composition Analysis zu unterstützen.
Das Unternehmen arbeitet eng mit verschiedenen Fachbereichen und Verantwortlichen zusammen, um maßgeschneiderte Lösungen anzubieten.
Darüber hinaus bietet die {\metaeffekt} Schulungen und Seminare zu Themen wie License Compliance Awareness, License Compliance Management, Vulnerability Monitoring und Vulnerability Assessment.

Die {\metaeffekt} hebt sich durch einen Fokus auf die tatsächlich genutzten Softwarebestandteile im Gegensatz zu einem spezifikationsbasierten Scannen von anderen Tools und Unternehmen ab.
Durch den Einsatz fallspezifischer Werkzeuge und Beratung erreicht das Unternehmen eine hohe Datenqualität, die für die Umsetzung der License Compliance in der Lieferkette und für die Identifikation sowie Überwachung von öffentlichen Schwachstellen wichtig ist.

Die Abteilung \qt{Vulnerability Monitoring}, in der das Praktikum stattfand, entwickelt Tooling und Prozesse, um die automatisierte kontinuierliche Überwachung von Schwachstellen in Softwareprodukten durch die erfassten Software-Inventare zu ermöglichen.

Es gibt mehrere andere Organisationen, die Teile der Dienstleistungen von {\metaeffekt} anbieten.
Dazu gehören Unternehmen wie
Black Duck (Sicherheits- und Lizenzanforderungsanalyse von Open Source-Komponenten),
WhiteSource (Lizenzanforderungsanalyse von Open Source-Komponenten und Compliance),
Snyk (Identifizierung und Behebung von Sicherheitslücken in Open Source-Komponenten) und
Sonatype (Identifizierung und Behebung von Sicherheitslücken und Lizenzproblemen in Open Source-Komponenten).


\section{Zielsetzung} \label{sec:zielsetzung-des-praktikums}

Das Ziel meines Praktikums war es vor allem, die von mir zuvor entwickelte Softwarelösung für die automatisierte Überwachung von Schwachstellen in Softwareprodukten bei den Kunden zu betreuen, zu verbessern und zu erweitern.
Spezifische Ziele haben sich während den ersten Wochen herausgebildet.

Das erste Ziel sollte das Ersetzen der bisherigen \qt{Generation 2} unseres Vulnerability Monitoring durch eine \qt{Generation 3} sein.
Dies beinhaltet nicht nur die Implementierung des Standards CVSS in der Version 4.0 in Java, sondern auch eine komplette Überarbeitung unseres Datenmodells hinter dem Schwachstellen-Management und die Integration all dieser Änderungen in unsere Systeme und Reports, aufgrund von Erkenntnissen, die über die letzten Monate entstanden sind.

Das zweite Ziel war es, eine TypeScript-Implementierung aller aktuellen CVSS-Versionen zu schreiben, die dann in einer Web-UI als Online-Rechner zur Verfügung gestellt werden sollte.

Natürlich gibt es als Aufgabe neben den Entwicklungstasks auch Integrations- und Konfigurationsarbeit bei Kundenprojekten unseres Toolings, genau wie die Beratung und allgemeine Unterstützung der Kunden.
