\section{Woche 16 - Letzte Woche vor der Weihnachtszeit} \label{sec:bericht-wo-16}

% 2023-12-18 bis 2023-12-20

\lweekdaymarginpar{Montag}

Im Gegensatz zum letzten Jahr, in dem das Weihnachtsfest der \metaeffekt\ ins neue Jahr verschoben wurde, schafften wir es dieses Mal, uns zum Weihnachtsfrühstück im Schwarzen Walfisch zu treffen.
Nach diesem Frühstück fuhren wir alle mit verschiedenen Verkehrsmitteln zurück ins Büro und arbeiteten den restlichen Tag.
Ich verfasste und veröffentlichte einen kurzen Paragrafen über den Workshop der letzten Woche für unsere Website\footnote{\url{https://metaeffekt.com/#news}}.
Außerdem diskutierte ich mit dem neuen Kollegen über ein Testkonzept für die Ergebnisse unseres Software-Scanners.

\sweekdaymarginpar{Di, Mi}

Den Rest der Woche habe ich weiter an meinem Datenmodell-Refactor gearbeitet.
Nachdem der Großteil der Features bereits fertiggestellt ist, kommen nun Aufgaben wie Dokumentation (extern \& in JavaDoc) und allgemeine Clean-Up Tasks.
Hier gibt es nichts Spannendes zu erzählen, ich war Dienstag und Mittwoch also nur damit beschäftigt, den Pull Request für diese Generation 3 unseres Vulnerability Monitoring Toolings fertigzustellen.
Natürlich habe ich auch noch die Gelegenheit mit meinem Chef über den Workshop zu sprechen, hieraus ist ein über zweistündiges Gespräch geworden, da es mehr zu besprechen und planen gab als erwartet.

All dies konnte ich allerdings recht zufriedenstellend abschließen und konnte dann Mittwochabend mit den anderen bei der \metaeffekt in die Weihnachtsferien gehen.

Die restlichen beiden Tage der Woche widmete ich mich nach der einwöchigen Pause wieder dem Refactoring meines Datenmodells.
Nachdem der Großteil der Features bereits implementiert war, konzentrierte ich mich nun auf Aufgaben wie die Dokumentation (extern und in JavaDoc), sowie allgemeine Aufräumarbeiten im Code.
Dienstag und Mittwoch verbrachte ich also damit, den Pull Request für die dritte Generation unseres Vulnerability Monitoring Toolings größtenteils fertigzustellen.
Ich nutzte auch die Gelegenheit, mit meinem Chef über den Workshop zu sprechen, was sich zu einem zweistündigen Gespräch entwickelte, da mehr zu besprechen und zu planen war als erwartet.

Diese Aufgaben konnte ich zufriedenstellend abschließen und ging dann am Mittwochabend gemeinsam mit den anderen in die Weihnachtsferien.
