\section{Woche 5 - Einarbeitung eines neuen Kollegen} \label{sec:bericht-wo-5}

% Woche 5 (2023-10-04 bis 2023-10-06)

\lweekdaymarginpar{\weekdayWednesdayLong}

Da Dienstag ein Feiertag war und die {\metaeffekt} Montag einen Brückentag hatte, war der Mittwoch der erste Arbeitstag diese Woche und vor allem der erste für meinen neuen Kollegen.
Die Einarbeitung von ihm war meine Hauptaufgabe für diese Woche.
Sein Aufgabenbereich wird es sein, die Korrelationsdaten, also die Mappings zwischen unserer internen Darstellung von Software-Produkten und den Produkten in diversen externen Datenbanken, zu pflegen.
Passend dazu hat mein Chef uns einen neuen Datensatz gegeben, ein Inventar an Komponenten, den man einpflegen musste.
Diese Daten sollten bis zum Ende der nächsten Woche fertig sein.
Den Tag habe ich dann also dazu verwendet, mit ihm die Grundlagen unseres Systems und die Benutzung der von mir geschriebenen internen Tools, durchzugehen.

\sweekdaymarginpar{\weekdayThursdayLong}

Der Kollege hatte beschlossen, in seiner ersten Woche mehr als seine 10 Stunden zu arbeiten, darum konnte ich ihn am Donnerstag gleich wieder im Büro begrüßen.
Wir haben uns an die Software-Inventare gemacht, bei denen ich die etwas komplizierteren Fälle übernommen habe und ihn mit einigen einsteigerfreundlicheren versorgt habe.
Die Herausforderung an dieser Arbeit ist nicht nur die Methodik, sondern auch das gesammelte Wissen, das man über alle Software-Ökosysteme, Betriebssysteme und Software-Pakete haben muss, um die richtigen Entscheidungen treffen zu können.
Genau dieses Wissen ist, was ihm noch fehlt, dennoch hat er sich für einen ersten Tag sehr gut geschlagen.

\sweekdaymarginpar{\weekdayFridayLong}

Freitag startete ich mit den Inventaren zunächst ohne meinen Kollegen, der erst zum Weekly dazu kommen konnte.
Dieses Mal habe ich habe ihm etwas interessantere Fälle gegeben und natürlich bei Fragen geholfen.
Dies war das Ende der ersten Woche für ihn, der allerdings noch etwas länger dort verblieben ist, da er erst etwas später dazugekommen ist.
